节日习俗
## 农耕习俗

### 开镰
农谚云：”九九尽，开桄（木犁）种；九尽了，种混了。””庄农不离三月土。”农历正月下旬或二月初，春天就要按时序开始播种。
即第一次动镰收割。这一天，主妇要做上好饭送到地头吃，吃前舀一些饭菜，抛向天、地、祖坟方向，敬天、祭地、敬祖先，表示共同分享丰收的喜悦。

### 打碾

是夏粮收割后，捆成小捆（俗称”麦笕”）在地里码成”麦码”，待干燥后，人背、牲畜驮或用人力车运到碾场上，摞成大麦垛，多放在冬闲时打碾，曰”碾冬场”。所谓”打碾”，有打有碾，打即有人用连枷甩打，使籽粒脱穗；碾即牲畜拉碾子反复轧碾，使粒脱穗。然后借风扬出颗子，叫”扬场”。

### 春节

#### 腊月三十（小月二十九）

村民们早晨依惯例吃”搅团”，下午祭祖茔，即所谓”迎先灵”，也叫”接家亲”。日暮时分，于院落中央签供”天爷”牌，上书”天官赐福””天地三界”等语，并供献牲礼，届时上香，其名曰”请天爷”。然后打扫院落，在院内四方恭贴黄表条，焚香楮以酒祭奠，谓之”安四方神”。接下来鸣炮，贴门神、贴对联、贴年画、糊窗花、糊灯笼，张灯结彩，一片喜气。除夕，全家”吃年饭”，家长向众人散”压岁钱”及核桃、大枣、糖果等物。然后置肴上菜，分辈敬酒，通宵不寐，谓之”坐夜”（”守夜”或”守岁”）。至午夜，在”天爷”牌前奠酒敬香，开大门，去土地祠争敬”头炷香”，以示辞旧迎新，全家吉利。

### 元宵节

正月十五元宵节，又叫”灯节””上元节”。这天要吃”元宵”（汤圆），除了在大门悬挂彩灯之外，还有村民组织的社火表演。另外，元宵节村民还有”点灯盏”的习俗，灯盏是用荞面、糜面、玉米面等杂粮面蒸的，其形状各异；燃料为食用清油。家中每人一盏，还在院子中央、灶头、粮囤、面柜、畜圈等处各点燃一灯。这些灯要同时点燃，以其所燃时间长短和灯花大小占验各人来年的福祚。如果家丧老人，服制未满3年者，自家不蒸面灯，所点灯盏均由村邻相送。新婚媳妇一般正月十五在娘家点灯，正月十六回婆家点灯（当地俗称”倒灯”）。是日晚，诸晚辈手打灯笼，相邀集于村中游戏，名曰”散百病”。

### 燎疳节

正月二十三当晚，村民们都要在大门前堆积麦秸、杂草、葱须、蒜皮、花炮等物，点燃后火势渐旺，村民们便从火堆上跳越过去，抢着燎疳，意在让火烧去一年晦气和疾病，同时以祈求来年全年的平顺。燎疳结束后，有经验的老农还要将灰烬扬起来，观花以占丰年。这一天要吃搅团，传说能把疳魔缠走，农村还有炸煮干吊菜的习俗。秋天将萝卜切成片，用细绳串起来，吊在房檐下晒干，正月二十三晚上，将萝卜干煮熟，切成丝，调上佐料食用，名曰”炸疳病”。

### 清明

是农历三月的一个节气。俗话说，”三月清明二月半，家家户户祭祖先。”村民在这一天要给死去的亲人上坟，铲除坟院杂草，摆放上供品，于坟前上香祷祝，燃烧纸钱，或献上一束鲜花，以寄托对先人的怀念。如果是本年丧的新坟茔，要在春分那日上坟祭扫。

### 端午节

俗称”五月五”。端午节有一系列以辟邪、驱虫为主旨的风俗，村民们将雄黄、苍术盛于荷包中佩戴，并在脖子、手腕、脚腕绑上五色花线，喝雄黄酒，用以驱蛇。有的孩子还佩戴虎、龙、蛇、鸡等面食动物。这一天的吃食较杂，烙花馍馍、煮鸡蛋、煮甜醅儿、煮粽子、擀长面、调凉粉等。还有一个重要的习俗，就是这一天，家家要在天亮前在各房门插上柳梢（当地俗称杨柳）。

### 乞巧节

七月七日俗称”乞巧节”，这是因流传的牛郎织女的传说故事形成的节日。这天晚上，村里少妇闺女们观看”鹊桥聚会”，听牛鸣鹊叫，各持针线和所绣”针插”、荷包等物，向织女星乞巧。

### 中秋节

八月十五即”中秋节”。这天晚上有献月亮的习俗。农家自己做月饼，或买来点心之类，与桃、梨、苹果等水果一起放在院中心的桌子上。圆月当空，一家人围坐在一起，讲究个团团圆圆，共同分享月饼、水果，一起赏月。

### 重阳节

九月九即”重阳节”。文人们讲究在这一天登高赏菊，饮酒赋诗。村民举行”将军爷”（驱雹铁炮）下山的隆重仪式。庄稼收获了，请回打白雨的”将军炮”。

### 寒衣节

农历十月一日为”寒衣节”。这一天，村民们在家里将献饭、水果等贡品，摆放在桌子上的先人（已故的亲人）像前，焚香叩头。用纸为先人制成寒衣，晚上在大门外焚烧，并放炮祭奠。

## 传统风俗

杨家店村村民在长期的社会生活中，沿袭前人的生活方式，逐渐形成了具有稳定性的社会风俗和行为习俗。这些传统风俗、生活习俗、岁时节俗，同当地村民的情绪和社会心理密切结合，成为村民们自觉或不自觉的行为准则。

### 庙会

庙会在杨家店村是一项重要活动，在村民生活中有着重要的意义。农历五月十三，是杨家店人举办庙会的日子，每逢庙会就唱一场大戏（秦腔），再加上一些庙会上的仪式活动，满足了人们的娱乐需要。庙会是一个重要的文化空间，在某种意义上就是一个村落的文化表征。一个村要办好一次庙会，就得动用全村人的力量，杨家店在庙会前两三个月筹办活动就已经开始。庙会中往往有其他村落的人来参观，有时这些村落之间也相互交流，这样一来庙会就成了展示一个村落精神风貌的契机，也是一个村落的”综合指标”。一定程度上，庙会就是社事活动中的一个重要组成部分。

### 生辰礼仪

多子多福作为杨家店村村民的传统观念，源远流长，人们企盼早生子多生子，使已婚未孕妇女向神灵祈子成为风俗。妇女一旦有身孕之后，就有种种禁忌。怀孕通称”有喜””害口””有身子”，忌称”怀娃娃”。孕妇禁食一些动物的肉，认为吃公鸡会导致生下的孩子夜里啼哭，吃兔肉会导致生下的孩子长”豁豁”（即兔唇），等等。在产期将临时，由娘家送一些婴儿出生后所需用的衣物、食品。过去，产妇将要分娩的时候，常请来接生婆，现在都到医院生产。

#### 分娩前后

妇女临产前十天，娘家人做新生儿衣服鞋帽数套，并带上馒头、糖果、糕点等礼品去婆家催生。第一胎婴儿出生，丈夫要带上礼品到丈人家报喜。第三天或过几天，娘家人会带上鸡蛋、红糖、婴儿衣服等前来看望。产后第十天，男方家要请接生婆（老娘婆）、同族长辈及娘家尊长等同来吃酒，来者都带礼品，以示对产妇及婴儿的祝福之意。产妇一月内不能出大门，称”坐月子”。婴儿未满月，禁忌外人入室，最忌携带钥匙等金属物。如有外人不慎到家，产妇则隐身，不能答话，如见面答话，认为就会”接走”产妇的奶水。实在无法回避的，外人告别时要特意留一点剩食或随身小物件，以示不带走产妇的奶水。


# 婴儿满月及成长习俗

婴儿满月要请女性尊长为婴儿剃去胎发，有”胎毛不剃，终身不利”之说，剃去的头发要扔在屋顶上。凡第一胎婴儿，满月后要择日庆贺，俗称”做出月”。这一天，村里妇女、孩子带上烙饼、几尺布、婴儿的服饰（长命锁、项圈、老虎枕头、虎头鞋帽等）前来贺喜，主人家则设席招待。婴儿满百天时，俗称”百岁”。这一天要庆”百岁”，有些地方要为婴儿剃头，并在脑后留一撮头发，俗称”长寿发”。

婴儿一岁时，进行”抓周”。这一天，亲戚朋友馈送礼品。一胎孩子则更隆重。书香门第有”拈周试”之俗：在炕四周摆放小玩具、钢笔、书本、脂粉、木尺、小牛鞭等多种物品，将小儿放在炕中间，任其抓取，由此卜测婴儿的前途、志向与兴趣。

# 拜干爹

孩子稍大一些时，有的要”拜干亲”，就是认义父、义母。目的一是怕孩子娇贵，不好生养，或是以前生子夭折，怕自己命中无子，借”拜干亲”消灾免祸，保住孩子；二是孩子命相不好，克父克母，借”拜干亲”来转移命相，以求上下和睦，家道昌盛。

为了让孩子好养，”拜干亲”一般都喜欢认儿女较多或贫寒的人家做义父、义母，因为儿女多的人家，孩子就像成群的小动物一样，容易长大；

另外，贫寒的人家，小孩一般较多，又不娇贵，反而容易养活。”拜干亲”时要选择一个吉日举行仪式。届时，做父母的除了要准备丰盛的酒席外，还要替自己的孩子预备孝敬干爹、干妈的礼物。

这份礼物中，最重要的是送给干爹的帽子和送给干妈的鞋子，另外，还要配上衣料之类的物品。当然，干爹、干妈并不是只进不出。干爹、干妈送给干儿子、干女儿的东西一定要有饭碗、筷子和一把长命锁，另外，还要有一套小衣服、鞋袜、帽子、兜肚等。

# 现代生辰习俗的简化

这种传统的生辰习俗已不多见，特别是年轻一代人，他们生了孩子，只在满月时请亲朋好友摆上几桌酒席庆贺一下就行了。

每逢家中长幼生日，都要过生日祝寿，一家人都要吃”长寿面”，表示一般的庆贺。比较隆重的是”过寿”，乡邻亲友来祝贺，德高望重老人过寿，乡民会捐资悬匾挂幛。

# 婚嫁习俗

首先是央媒。男女双方到了成婚年龄，就需要有一个穿针引线、从中说合的人，这就是媒人，过去叫”媒妁”。女方同意了这门亲事，这叫允亲。之后要调帖或换帖、相亲。相亲之后还要试亲，顺利后男方就遣媒人前去议聘。聘金多少，随时代变化。以前一般为24块银元，衣物首饰不等，视双方家境而定，也有聘金较重的”买卖亲”和不用聘金的”仁义亲””换头亲”。

议聘之后就选择吉日定亲，俗称”喝酒”，男方家给”锁儿钱”。定亲之后，每逢端午节、中秋节等传统节日男方家要”送节”，或叫”追节”。两家约定出嫁、迎娶的时间，叫”商量话”，也叫”提话”。具体出嫁迎娶的时间，要择吉日方可。迎娶，俗称”迎亲”。在选择的吉日里，男女双方都要准备出嫁、迎娶之事。女家嫁女叫”发落””打发””给女子”。结婚前一天，男女两家都要准备酒席，邀请房下、亲属商量”给女子””迎媳妇”的事务。

女子出嫁前，女方家也过喜事待客，女方亲友赠财物给出嫁女叫”添箱”。迎娶这一天，马匹、车辆披红挂彩，男方还要多拿一些零钱，以防女家刁难，如索要伴女钱、上轿钱、梳头钱、拉驴钱等。迎亲者一般单数，与所迎新娘合成偶数。筷子在民间称为”红火将”，可避邪，送亲、迎亲者每人身上别一双筷子，既可护身，亦可防止邪恶冲了婚喜。新娘临行时要”哭嫁”。娶亲上路时，遇见树木、墙壁、石头等突出物得贴上预先准备好的红纸条（上写”花红盖子””大吉大利”等），意为逢凶化吉、遇难成祥。迎娶路上如果与别家娶亲队伍相遇，就要互换镜子或头巾，以示吉利。

举行婚礼时，男女新人由喜娘陪同在院子的香案前，由礼宾主持，双方拜天地、公婆。还要鸣炮、奏鼓乐，礼宾赞以吉词庆语。礼毕，喜娘领新人进入洞房。

小伙、姑娘们拥到洞房，用种种办法刁难新娘，叫闹洞房。新人入洞房后还有”挑盖头””换盅””暖床”等仪式。

新人就寝，洞房点清油长明灯一盏，夜间由新郎的平辈亲戚不时拨灯，使长明灯一直着到天亮。新人就寝后有人听窗根，偷听新郎新娘的”私话”。

第二天由伴娘为新娘盘头（上头），破脸，换衣，准备”拜花堂”，为前来贺礼的亲戚、宾客行礼。再下来就是”拜高堂”，正式见公婆了。成婚后第三天，新娘就要下厨做饭，把新娘第一次入厨做的面叫”试手面”，试手面吃过后，新娘与新郎一道带上简单的礼品，去娘家省亲，俗称”回门”。
